%$ export DESTIN=BPatG FAXNUM=69937100
\documentclass{scrreprt}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{array}
\usepackage{refman}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\newenvironment{adresoj}{\begingroup\small\def\nl;{/\space}\setlength{\parindent}{0mm}\setlength{\parskip}{1\parskip}}{\endgroup}
\newcommand{\adres}[1]{#1}
\newenvironment{frdepar}{\begin{center}}{\end{center}}
\newcommand{\frde}[2]{\parbox{\textwidth}{\parbox{.45\textwidth}{#1}\hfill\parbox{.5\textwidth}{#2}}\\\vspace{\baselineskip}}
\newcommand{\vidu}[1]{s.\ Anhang \ref{#1}, S.\ \pageref{#1}}
\begin{document}
\title{Offener Brief\\
f\"ur f\"unf Gesetzesinitiativen\\
zum Schutz der\\
informatischen Innovation
 \begin{center}\normalsize\tt
 http://swpat.ffii.org/swpat/xatra/patg2C/\\
 mailto:info@ffii.org, tel:49.89.18979927
 \end{center}}
\author{F\"orderverein f\"ur eine Freie Informationelle Infrastruktur (FFII) e.V.\\
Virtueller Ortsverein der SPD\\
% Verein f\"ur Internet-BEnutzer \"Osterreichs (VIBE!AT)\\
% Swiss Internet Users Group (SIUG)\\
Linux-Verband LiVe e.V.\\
% Linux User Group Switzerland (LUGS)\\
% Linux User Group Austria (LUGA)\\
Intradat AG\\
Phaidros AG\\
SuSE Linux AG\\
Frontsite AG\\
Skyrix Software AG\\
Oberon.net GmbH\\
Intevation GmbH\\u.a.}
\date{2001-07-12 V 0.5.1}
\maketitle

\begin{abstract}

Computerprogramme sind auch k\"unftig laut Gesetzeslage nicht
patentierbar.  Die Rechtsprechung weicht jedoch nach wie vor vom
geschriebenen Gesetz ab, und die Patentbewegung arbeitet nach wie vor
darauf hin, das Gesetz an ihre Praxis anzupassen.  Die Unterzeichner
fordern umgekehrt die Anpassung der Praxis an das Gesetz und an die
Erfordernisse der Informationsgesellschaft.  Sie schlagen dazu
folgende Gesetzesinitiativen vor:

\begin{description}
\item[Recht auf Ver\"offentlichung eigener Informationswerke:]

Rechte aus Patenten k\"onnen nur gegen die industrielle Anwendung von
Computerprogrammen, nicht aber gegen ihre Ver\"offentlichung oder
In-Verkehr-Bringung geltend gemacht werden.

\item[Recht auf freien Zugang zu Normen der \"Offentlichen Kommunikation:]

Wenn jemand mit Software-Marktmacht ``Standards setzt'', m\"ussen diese Standards
von privaten Anspr\"uchen frei sein.
Tr\"ager \"offentlicher Funktionen d\"urfen nur \"uber offene Standards
mit dem B\"urger kommunizieren.

\item[Pr\"azisierung der Patentierbarkeitsgrenzen:]

Der Gesetzgeber gibt durch einen Resolution eine pr\"agnante und widerspruchsfreie
Auslegung von $\S 1$ PatG und Art.\ 52 EP\"U vor.  Je nach Bedarf wird die Rechtsprechung
nach und nach durch Pr\"azisierung einschl\"agiger Gesetzestexte darauf verpflichtet. 

\item[Getrennte F\"orderung informationeller Innovationen:]

Es werden angemessene Systeme zur Belohnung informatischer
Innovationen und sonstiger geistiger Leistungen entworfen.  In Frage
kommen u.a.\ sanfte Ausschlussrechte, abgabenbasierte Pr\"amiensysteme
und die F\"orderung der Bildung und Forschung.

\item[Entb\"urokratisierung des Patentwesens:]

Es wird m\"oglich, Patente mit sofortiger Wirkung und kostenlos durch
formgerechte Netzver\"offentlichung anzumelden.  Im Gegenzug wird ein
Markt f\"ur Patentinvalidierer geschaffen.  Die Kosten des Systems
werden von den Anmeldern unberechtigter Patente getragen.

\end{description}

\end{abstract}

{\renewcommand{\contentsname}{Anh\"ange}
\tableofcontents}

\newpage
{\large Sehr geehrte Damen und Herren!}
\vspace{\baselineskip}

Programme f\"ur Datenverarbeitungsanlagen (computer-implementierbare
Organisations- und Rechenregeln) sind auch k\"unftig laut Gesetz nicht
patentierbar.  Es ist gelungen, das Patentwesen in einem Punkt
vor\"ubergehend politisch zu kontrollieren.  Dieser Erfolg ist nicht
zuletzt Ihrer Unterst\"utzung zu verdanken.

Doch die Expansionsbestrebungen der Patentanw\"alte und ihrer Verb\"undeten in diversen Gro{\ss}unternehmen, Verb\"anden und Regierungsgremien gehen weiter.
Ihre Unterst\"utzung brauchen wir nun mehr denn je.
Wir bitten Sie, gemeinsam mit uns auf nationaler und europ\"aischer Ebene folgende Gesetzesinitiativen auf den Weg zu bringen:

\begin{description}
\item[Recht auf Ver\"offentlichung von eigenen Informationswerken:]
Meinungs- und Ausdrucksfreiheit auch f\"ur programmiersprachliche Werke.
Patente d\"urfen nicht als Zensur wirken.
Sie k\"onnen sich allenfalls gegen die Verwendung der Software richten, nicht gegen ihre Ver\"offentlichung, Verteilung oder Weitergabe.  DV-Programme werden Gebrauchsanweisungen gleichgestellt.  Das EP\"U enth\"alt zu diesem Themenkomplex keine Bestimmungen.  Wie die gew\"ahrten europ\"aischen Patente im einzelnen durchgesetzt werden, ist Sache nationaler Regelungen. Im deutschen PatG etwa w\"are folgende Absatz als \S{}11 (7) einzuf\"ugen:

\begin{quote}
(7) das Herstellen, Anbieten, Inverkehrbringen, Besitzen oder Einf\"uhren von Urheberrechtsgegenst\"anden aller Art, insbesondere Gebrauchsanweisungen und Programmen f\"ur Datenverarbeitungsanlagen.  

(8) das Ausf\"uhren von Programmen auf einer Datenverarbeitungsanlage.
[ Die Rechtsverh\"altnisse beim Einsatz eines programmgesteuerten Verfahrens zur gewerblichen Herstellung materieller G\"uter bleiben davon unber\"uhrt. ]
\end{quote}

Ferner w\"are das Recht auf Ver\"offentlichung von selbst erarbeiteten
Informationswerken als eine Konsequenz der Meinungs- und
Ausdrucksfreiheit auf Verfassungsebene zu sch\"utzen.

\item[Recht auf freien Zugang zu Normen der \"Offentlichen Kommunikation:]

Wenn jemand durch Software-Marktmacht in der \"offentlichen
Kommunikation ``Standards setzt'', muss es immer erlaubt sein, diese
Standards einzuhalten.  Die Herstellung der Interoperabilit\"at ist
bereits in der EU-Urheberrechtsrichtlinie von 1991 als hohes Rechtsgut
anerkannt.  Zum Zwecke der Interoperabilit\"at muss man auch
patentierte Verfahren ohne besondere Erlaubnis unentgeltlich verwenden
d\"urfen.  Staatliche Stellen und Tr\"ager \"offentlicher Funktionen
d\"urfen nur \"uber frei zug\"angliche Kommunikationsstandards mit dem
B\"urger kommunizieren.  Auch dieses Recht verdient Erw\"ahnung sowohl
in den Schrankenbestimmungen des Patentrechts als auch auf
Verfassungebene, denn es folgt aus dem Recht des B\"urgers auf
Teilnahme an der Informationsgesellschaft.

\item[Pr\"azisierung der Patentierbarkeitskriterien:]

Bez\"uglich \S{}1 PatG wird der deutschen Rechtsprechung eine klare
und konsistente Auslegung vorgegeben, wie sie im BGH-Beschluss
Dispositionsprogramm (Anhang \ref{dispo76}) musterg\"ultig formuliert
und im Eurolinux-Richtlinienvorschlag (Anhang \ref{javni}) aus
aktuellem Anlass neu aufbereitet wurde.

Zugleich wird die Bundesregierung aufgefordert, sich bei der
EU-Kommission f\"ur eine kl\"arende Richtlinie im selben Sinne
einzusetzen.

\item[Sachgerechte F\"orderung informationeller Innovationen:]

Die Entwicklung ma\ss{}geschneiderter Systeme zur F\"orderung
Innovationen im Bereich der Computerprogramme und sonstigen
abstrakt-logischen Sch\"opfungen wird systematisch angestrebt.  Es
kommen sanfte Ausschlussrechte, nicht-exklusive Verg\"utungsrechte und
die \"offentliche F\"orderung der Bildung und Forschung in Betracht.
Dieses Feld der Rechtspolitik wird unter Einbeziehung aller
interessierter Kreise und nicht etwa nur parteiisch interessierter
Spezialrechtspfleger nachhaltig und systematisch bearbeitet.

\item[Entb\"urokratisierung und Internationalisierung des Patentwesens:]

Es wird m\"oglich gemacht, Patente kostenlos ohne Pr\"ufung durch
formgerechte Ver\"offentlichung sofort g\"ultig werden zu lassen.  Im
Gegenzug dazu werden zus\"atzliche H\"urden f\"ur Verletzungsklagen
und Anreize f\"ur Nichtigkeitsklagen geschaffen.  Wer ein Patent zu
Fall bringt oder einengt, erh\"alt vom Patentinhaber eine attraktive
Pr\"amie.  Statt der langwierigen und unzuverl\"assigen amtlichen
Pr\"ufung soll eine private Berufsgruppe der Patentinvalidierer die
\"Offentlichkeit vor unberechtigten Patenten bewahren.

\end{description}

Wir bitten Sie, mit uns zusammen in den n\"achsten Tagen und Wochen
entsprechende Vorschl\"age auszuarbeiten und in den Deutschen
Bundestag sowie andere geeignete Entscheidungsgremien einzubringen.

Mit freundlichen Gr\"u\ss{}en

\begin{center}
Hartmut Pilch (Vorstand FFII e.V.)\\
RA Dipl.-Phys J\"urgen Siepmann (Justitiar Linux-Verband)\\
Arne Brand (Vorstand Virtueller Ortsverein der SPD)\\
Prof.\ Dr.\ Clemens H.\ Cap\ (Heinz-Nixdorf-Stiftungsprofessor am Lehrstuhl Informations- und Kommunikationswissenschaften der Univ.\ Rostock)\\
Prof.\ Dr.\ Heinz Lohse (Vorstand Gesellschaft f\"ur Kybernetik e.V.)\\
Ralf Schw\"obel (Vorstand Intradat AG, Frankfurt)\\
Matthias Schlegel (Vorstand Phaidros AG, Ilmenau)\\
Roland Dyroff (Vorstand SuSE Linux AG, N\"urnberg)\\
Jens Enders (Vorstand Skyrix Software AG, Magdeburg)\\
Majk Kupferberg (Vorstand Frontsite AG, Weiterstadt)\\
Raphael Leiteritz (Vorstand innominate AG, Berlin)\\
Dirk Hohndel (Techn.\ Direktor SuSE Linux AG, N\"urnberg)\\
Kurt J\"ager (Vorstand Oberon.net GmbH und LF.net GmbH, Stuttgart)\\
Bernhard Reiter (Vorstand Intevation GmbH, Osnabr\"uck)\\
Oliver Zendel (Vorstand Linuxtag e.V.)\\
%Peter Kuhm (Vorstand VIBE!AT)\\
%Matthias Leisi (Vorstand SIUG)\\
%Christoph Kuhn (Vorstand LUGS)\\
%Bernd Petrovitsch (Vorstand LUGA)\\
%Siegfried Piotrowski (Vorstand Europaklub e.V.)\\
%Holger Blasum (FFII-Softwarepatent-Arbeitsgruppe)\\
Dr.iur.\ Thomas Winischhofer (Jusititiar des FFII, Wien)\\
F\"orderverein f\"ur eine Freie Informationelle Infrastruktur e.V.\\
Virtueller Ortsverein der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands e.V.\\
%Verein f\"ur Internet-Benutzer \"Osterreichs (VIBE!AT)\\
%Swiss Internet Users Group (SIUG)\\
Linux-Verband LiVe e.V.\\
%Linux User Group Austria (LUGA)\\
%Linux User Group Switzerland (LUGS)\\
Linuxtag e.V.\\
Gesellschaft f\"ur Kybernetik e.V.\\
Intradat AG\\
Phaidros Software AG\\
Frontsite AG\\
SuSE Linux AG\\
Skyrix AG\\
Intevation GmbH\\
%Oberon.net Netzwerksysteme GmbH
%LF.net GmbH
\end{center}

\appendix
\chapter{Verteiler dieses Briefes}
\label{adresar}

\input{adresar.de}

\chapter{Stellungnahmen von Politikern zur Softwarepatentierung}
\label{politist}

\input{polit.de}

\chapter{Presseerkl\"arung des FFII zum EPA-Basisvorschlag}
\label{ffiipe}

\input{ffiipe.de}

\chapter{Eurolinux-Petition}
\label{euluxpet}

\input{euluxpet.de}

\chapter{Europ\"aische Softwarepatente: Einige Musterexemplare}
\label{mupli}

\input{mupli.de}

\chapter{Das EP\"U und die Grenzen der Patentierbarkeit}
\label{techinv}

\input{techninv.de}

\chapter{Logische Ideen: ``Niemandsland des geistigen Eigentums'' oder ``Drittes Paradigma''?}
\label{softsuigen}

\input{softsuigen.de}

\chapter{TRIPS: kein Fallstrick f\"ur Software}
\label{trips}

\input{trips.de}

\chapter{Wissenschaftliche Fachliteratur}
\label{scistud}

\input{scistud.de}

\end{document}


